% arara: latexmk : {options: ["-xelatex", "-synctex=1", "-shell-escape"]}

% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=M,czech]{template/FITthesis}[2019/12/23]

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{dirtree}

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% ODTUD DAL VSE ZMENTE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\department{Katedra softwarového inženýrství}
\title{Návrh a implementace aplikace pro dobrovolnickou brigádu SummerJob}
\authorGN{Matyáš} %author's given name/names
\authorFN{Ješina} %author's surname
\authorWithDegrees{Bc. Matyáš Ješina} %author's name with academic degrees
\author{Matyáš Ješina} %author's name without academic degrees
\supervisor{Ing. Marek Jílek}
\acknowledgements{Chtěl bych poděkovat vedoucímu práce, Ing. Marku Jílkovi, za jeho cenné rady a aktivní přístup při tvorbě této práce. Dále bych chtěl poděkovat Bc.~Lucii Anně Procházkové, člence týmu organizátorů SummerJob, za informace o interním fungování akce a pomoc při testování aplikace.}
\abstractCS{Práce se zabývá návrhem a implementací frontendové i backendové části systému pro dobrovolnickou brigádu SummerJob. Výsledkem práce je webová aplikace, která umožňuje správu brigádníků, oblastí, jednotlivých prací, dopravních prostředků potřebných pro výkon prací a dalších souvisejících částí. Nejprve je provedena analýza stávajícího řešení, jeho problémů a nedostatků, následně jsou prozkoumány možnosti pro vývoj nové aplikace. Na základě analýzy požadavků a technologií je poté implementována nová webová aplikace. Dále se práce zabývá také vytvořením automatického plánovacího systému, který umožňuje přiřazovat brigádníky na jednotlivé práce podle zadaných parametrů. Poslední část je věnována testování a nasazení aplikace na produkční server.}
\abstractEN{Doplňte ekvivalent abstraktu Vaší práce v~angličtině.}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{5} %volba Prohlášení
\keywordsCS{webová aplikace, SummerJob, Next.js, React, Javascript, dobrovolnická brigáda.}
\keywordsEN{web application, SummerJob, Next.js, React, Javascript, volunteering}
\website{https://github.com/jesinmat/diplomova-prace/} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži


\begin{document}

\input{chapters/introduction.tex}
\input{chapters/goals.tex}
\input{chapters/existing-solution.tex}
\input{chapters/analysis.tex}
\input{chapters/technology-research.tex}
\input{chapters/implementation.tex}
\input{chapters/testing.tex}
\input{chapters/production.tex}
\input{chapters/conclusion.tex}

\bibliographystyle{template/csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}

\appendix

\input{chapters/acronyms.tex}

% \input{chapters/tutorial.tex}

\input{chapters/cd.tex}


\end{document}
